\newpage
\section{Ảnh hưởng của nhiễu tới hiệu suất nhận dạng} \label{noise_affect}

Sau khi thu và tạo ra dữ liệu đủ nhiều, khóa luận tiến hành huấn luyện các mô hình để thí nghiệm việc nhiễu trên dữ liệu ảnh hưởng như thế nào đến độ chính xác của mô hình. Đầu tiên, khóa luận thực hiện huấn luyện trên bộ dữ liệu thực tế và bộ dữ liệu tự sinh có khoảng cách giữa các chữ số cố định, trong quá trình huấn luyện, kết quả cho thấy rằng, nếu huấn luyện trên bộ dữ liệu tự sinh đủ nhiều trước khi huấn luyện fine-tuning cùng bộ dữ liệu thực tế cho kết quả độ chính xác trên bộ dữ liệu thực tế cao hơn. Như ở \textbf{hình \ref{fig:acc_ocr1}} là kết quả của việc huấn luyện kết hợp giữa 2 bộ dữ liệu ngay từ đầu so với \textbf{hình \ref{fig:acc_ocr2}} là kết quả của việc huấn luyện ổn định với tập tự sinh trước khi huấn luyện với bộ dữ liệu kết hợp giữa bộ thực tế và bộ tự sinh. Các thí nghiệm độ chính xác của 2 hình trên được huấn luyện và đánh giá trên bộ có chất lượng tốt, vì khóa luận quan tâm đến bộ dữ liệu tốt vì trên ứng dụng thực tế phần lớn các ảnh đầu vào sẽ là ảnh có chất lượng tốt hơn nữa mục tiêu của khóa luận sẽ là cho mô hình chỉ tiếp xúc với dữ liệu có chất lượng tốt.

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{chapter3/image/acc_test.png}
    \caption[]{Độ chính xác trên tập đánh giá trên bộ dữ liệu thực tế}
    \label{fig:acc_ocr2}
\end{figure}

Ngoài ra khóa luận có một thí nghiệm trên bộ dữ liệu đánh giá của cả tập dữ liệu thực tế và bộ dữ liệu tự sinh như ở \textbf{hình \ref{fig:acc_ocr3}}. Trước đó khóa luận cũng có một thí nghiệm chỉ cho mô hình huấn luyện và đánh giá trên bộ dữ liệu tự sinh nhận thấy rằng, sau khi kết hợp dữ liệu 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{chapter3/image/acc_test_both.png}
    \caption[]{Độ chính xác trên tập đánh giá trên bộ dữ liệu thực tế và dữ liệu tự sinh}
    \label{fig:acc_ocr3}
\end{figure}

Như đã đề cập ở \textbf{chương \ref{data_train_id}}, trong quá trình thí nghiệm, khóa luận đã nhận thấy khoảng cách giữa các chữ số trong bộ chứng minh thư thực tế không cố định, vì thế khóa luận sinh thêm bộ dữ liệu ảnh số chứng minh thư sao cho khoảng cách giữa các số không cố định. \textbf{Hình \ref{fig:acc_ocr4}} đã cho thấy việc huấn luyện cùng bộ dữ liệu ảnh số chứng minh thư mà khoảng cách giữa các chữ số là không giống nhau cho độ chính xác cao hơn (đường màu cam) khoảng hơn 93\% so với không dùng bộ này độ chính xác khoảng 85\%. Độ chính xác này được thí nghiệm trên sự kết hợp giữa bộ dữ liệu thực tế và bộ dữ liệu tự sinh với khoảng cách giữa các chữ số là cố định. 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{chapter3/image/var_dist_test_on_both.png}
    \caption[]{Độ chính xác khi có (đường màu cam) và không có (đường màu xanh) bộ dữ liệu chứng minh thư mà khoảng cách giữa các chữ số không cố định}
    \label{fig:acc_ocr4}
\end{figure}

Cuối cùng khóa luận thí nghiệm việc cho mô hình huấn luyện thêm với dữ liệu có chất lượng thấp và kết quả đạt được như trong \textbf{hình \ref{fig:affect_noise}}, đường màu xanh là đường độ chính xác khi mô hình được huấn luyện cùng bộ dữ liệu có chất lượng thấp và đường màu cam là đường độ chính xác khi mô hình không được huấn luyện với bộ dữ liệu có chất lượng thấp. Kết quả là độ chính xác trên tập dữ liệu chất lượng tốt bao gồm cả tập dữ liệu thực tế và bộ dữ liệu tự sinh bị giảm xuống khi mô hình được huấn luyện cùng bộ dữ liệu có chất lượng thấp (từ 93\% xuống 80\%).

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{chapter3/image/affect_noise.png}
    \caption[]{Độ chính xác khi cho (đường màu cam) và không cho (đường màu xanh) mô hình huấn luyện với dữ liệu có chất lượng thấp}
    \label{fig:affect_noise}
\end{figure}